<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>R on Scribbles that matter</title>
    <link>/categories/r/</link>
    <description>Recent content in R on Scribbles that matter</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 16 Dec 2019 21:13:14 -0500</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/r/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Stanで階層diffusionモデル</title>
      <link>/post/2015-07-23-r-rmarkdown/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2019 21:13:14 -0500</pubDate>
      
      <guid>/post/2015-07-23-r-rmarkdown/</guid>
      <description>はじめにStan Advent Calender 2019 16日目の記事です。
近ごろ学会や論文でもdiffusionモデルを扱った研究が増えてきたように思います。自分の研究でもこのモデルをよく使うのですが、知名度の割には参考資料が少ないような気がしています。特に怖い本や実践ベイズモデリングのように、教科書的に使える資料がないなあ、と感じています。そこで今回は自分で作ってみることにしました。うまくできるかはわかりません。お付き合いください。
Diffusionモデルとは前置き私は実験屋さん (自称) です。特に視覚的注意に関する実験をしています。注意研究のおもしろいところは、実験課題の種類がとても多いことだと思っています。空間手がかり課題・フランカー課題・視覚探索課題…、など、注意のいろいろな側面を切り出すためのパラダイムがたくさん考案されてきました。一方で、これらの課題を分析する方法はそんなに多くありません。注意メカニズムが働いている状態 (実験群) と働いていない状態 (統制群) の平均反応時間を比較し、その差を“注意”の有無による差であるとすることが多いです。課題によっては正答率を指標とすることもありますが、主流は反応時間でしょう。
確率分布としてのdiffusionモデル慣習的な方法は、平均反応時間をt検定などを使って条件間で比較することです。でも、このやり方では情報量が極端に減ってしまっています。たとえば200試行実施したとして、これを代表値1つに圧縮してしまうのはちょっともったいないですよね。
では反応時間が平均\(\mu\)・分散\(\sigma\)の正規分布に従うとしてベイズモデリングをしてみるのはどうでしょう？そうすれば各試行の反応時間をすべて使って分析できます。でも、これだとまだ使っていない情報がありますよね？こういう場合、たいてい正答試行の反応時間のみを取り出して分析することが多いと思います。誤答試行の情報を全部まるごと捨ててしまうのも、なんだかもったいないと思いませんか？
この記事で紹介するdiffusionモデルは、反応時間と正答率の同時確率分布です。このモデルでは、2択課題における情報の蓄積→選択までの過程を主に4つのパラメータで表現します。
パラメータ: 解釈\(\alpha\) (閾値): 反応が起こるまでに蓄積する必要のある情報の量\(\beta\) (開始点): どちらかの反応に対するバイアス\(\delta\) (ドリフト率): 情報の取り込みの平均速度\(\tau\) (非決定時間): 情報集積には関与しない過程 (知覚による符号化など) にかかる時間確率密度関数はこのような数式です。なんだか楽しそうですね。
diffusionモデルの説明をするときに、よくこのような図が使われます。各パラメータがどういう過程に対応しているのかわかりやすくてよいのですが、個人的には直観的すぎてあまり好きではありません。この図を使った説明はごろごろ転がっているので、あえてほとんど触れずに進みます。この図から直観的に理解すると、同時分布感が感じられなくて苦手なのですが、おそらくこちらの方が理解しやすい方もいらっしゃるでしょう。
重要なのはこの2点です。
diffusionモデルは反応時間と正答率の同時確率分布です。4つのパラメータで表現されます。データを読み込むここで実際のデータを使って分析をしてみましょう。今回は空間手がかり課題 (ポズナー課題) のデータを使ってみます。空間手がかり課題をPsychoPyのbuilderで作るチュートリアルを私のボスが書いているので、こちらもご参照ください。わかりやすくておすすめです。
今回使った課題はこんな流れです。
参加者の課題は、左右の箱のどちらかに呈示される文字 (標的) がEかFかを、キー押しで判断することです。標的呈示前に、「手がかり」として左右どちらかの箱の枠が短い時間だけ太く表示されます。手がかり位置と標的位置が同じ試行を「有効手がかり条件」、異なる試行を「無効手がかり条件」と呼びます。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>